《**福音戰士新劇場版：破**》（）是2009年公映的[日本](../Page/日本.md "wikilink")[動畫電影](../Page/動畫電影.md "wikilink")。是[福音戰士新劇場版系列的第二部](../Page/福音戰士新劇場版.md "wikilink")。

## 概要

[福音戰士新劇場版系列是重新制作的](../Page/福音戰士新劇場版.md "wikilink")《[新世纪福音战士](../Page/新世纪福音战士.md "wikilink")》的再构筑作品
(REBUILD)。本作是系列(全4部予定)第二部，于2009年6月27日在日本公映。2007年公映的《[福音戰士新劇場版：序](../Page/福音戰士新劇場版：序.md "wikilink")》的续作。标题-{『破』}-取自[日本雅樂用語](../Page/日本雅樂.md "wikilink")-{「序破急」}-。2010年5月26日[Blu-ray](../Page/Blu-ray.md "wikilink")/[DVD版](../Page/DVD.md "wikilink")《EVANGELION
2.22 YOU CAN (NOT) ADVANCE.》开始发售。

本作延续前作《序》的制作班底：[庵野秀明总监督](../Page/庵野秀明.md "wikilink")，[鶴卷和哉](../Page/鶴卷和哉.md "wikilink")、[摩砂雪监督](../Page/摩砂雪.md "wikilink")。《序》讲了原作TV版前6话的情节，而《破》涵盖从第8话\[1\]到第19话\[2\]的内容。这个范围非常广，为了把它做得更像一部电影，没有用太多TV版的内容，有相当的一部分都是新作的\[3\]。有新角色（[真希波·真理·伊拉絲多莉亞斯](../Page/真希波·真理·伊拉絲多莉亞斯.md "wikilink")）、新EVA机体的登场；设定、剧情等都进行了大幅的修改；以及[明日香的姓氏](../Page/惣流·明日香·蘭格雷.md "wikilink")「惣流」改成「式波」。同時投入更多已趨成熟的CG技術，實際呈現出全新的作品風格\[4\]。

## 故事內容

在旧北极的NERV基地，被解剖了的**第3使徒**逃脱封印，随后由**真希波**駕駛**EVA暫設5號機**迎擊。受到重创的5号機破坏使徒核心后，插入拴脫離、机体自爆。
鏡頭轉到第3新東京市，真嗣與源堂到唯的墓碑前掃墓。回途中**第7使徒**来袭，**明日香**驾驶**EVA2號機**登場迎擊、將其殲滅。之後明日香与真嗣一样搬到了美里家，並轉學到了同一所學校。

加持邀请真嗣、綾波、冬二、劍介以及明日香參觀將紅色海水還原的機構，真嗣在加持的話語中知道了美里加入NERV的原因，也就是第二次衝擊。
衛星軌道上出現的**第8使徒**发动重力攻击，美里制定三架EVA共同作戰計畫。在使徒快要墜落於第3新東京市時，初號機（真嗣）用A.T.力場承接，核心則由零號機（綾波）固定，2號機（明日香）将其擊破。兩架EVA都受了相當嚴重的損傷。修理期間真嗣等人度過了一段快樂的校園時光。

NERV北米第2支部进行的EVA4号机试验导致支部被毁灭。之后3号机移交日本，并安排于松代进行启动实验。礙於「梵諦岡條約」規定一國只能有三架EVA，2號機遭到封印，明日香转而担任3號機启动实验的测试驾驶员。实验当天，明日香搭乘的3號機被使徒給入侵并引起爆炸。之后认定为**第9使徒**，源堂命令初號機出擊，真嗣因為知道明日香在插入拴内而無法出手。之后在源堂的命令下初號機轉由傀儡系統操控，最终以暴力的戰鬥方式將3號機分屍并咬碎3號機插入拴（使徒核心）。奇蹟生還的明日香因可能遭受使徒的精神污染而被隔離。自责的真嗣决定不再駕駛EVA并離家出走。

最强的拒绝型**第10使徒**來襲，秘密入境的真希波駕駛2號機在地下空间迎击使徒。第10使徒的A.T.力場非常強，即使2号机变身**兽化第2形态(The
Beast)**仍然不敵。之后零號機手持N2航空诱导弹零距離攻擊使徒核心也失败了。結果零號機被使徒捕食，吸収了零号機和綾波的第10使徒变身人型。目睹使徒造成的惨状及零號機被捕食后，真嗣又决定駕駛初號機出擊。
一番战斗后，初号機電源耗尽、活动停止。在真嗣喊出「把綾波......還給我！」之后，初號機覺醒成「接近神的存在」（疑似神化第1觉醒形态），拘束具脫落。依靠这力量完全压制第10使徒，并從使徒中救出綾波。最终变身「光之巨人」（疑似神化第2形态），引发第三次衝擊。

渚薰駕駛**6號機**（Mark.06）赶到，以卡西烏斯之槍贯穿初號機，第三次衝擊中止。

### 次回予告

綾波与真嗣一同被困在冻结了的EVA初号机。被废弃的要塞都市，被幽禁的NERV人员。被投进终极教条区的EVA6号机，还有蠢蠢欲动的EVA8号机及其驾驶员。这群被命运操纵着的孩子，终于集合起来了。到底，这群渴望生存下去的人，最终会走向何方？

次回：**[福音戰士新劇場版：Q](../Page/福音戰士新劇場版：Q.md "wikilink")**

※实际上《Q》的故事背景已是14年后的世界，与予告内容存在巨大差异。

## 登場人物

  - EVA驾驶员

<!-- end list -->

  - [碇真嗣](../Page/碇真嗣.md "wikilink")（，Ikari
    Shinji）（[聲優](../Page/聲優.md "wikilink")：[緒方惠美](../Page/緒方惠美.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    14岁。本作主人公。EVA初号機的驾驶员、第3的少年。

<!-- end list -->

  - [綾波零](../Page/綾波零.md "wikilink")（，Ayanami
    Rei）（聲優：[林原惠](../Page/林原惠.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    EVA零号機(改)的驾驶员、第1的少女。

<!-- end list -->

  - [式波·明日香·蘭格雷](../Page/式波·明日香·蘭格雷.md "wikilink")（，Shikinami Asuka
    Langley）（聲優：[宮村優子](../Page/宮村優子.md "wikilink")／[王夢華](../Page/王夢華.md "wikilink")(香港粵語配音)）

<!-- end list -->

  -
    EVA2号機的驾驶员、第2的少女。德国出身。

<!-- end list -->

  - [真希波·真理·伊拉絲多莉亞斯](../Page/真希波·真理·伊拉絲多莉亞斯.md "wikilink")\[5\]（，Makinami
    Mari
    Illustrious）（聲優：[坂本真綾](../Page/坂本真綾.md "wikilink")／[柚子蜜](../Page/柚子蜜_\(配音員\).md "wikilink")(香港粵語配音)）

<!-- end list -->

  -
    英国出身。欧洲支部的驾驶员。

<!-- end list -->

  - [渚薰](../Page/渚薰.md "wikilink")（，Kaworu
    Nagisa）(聲優：[石田彰](../Page/石田彰.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    驾驶Mark.06从月面飞来。

  - NERV成员

<!-- end list -->

  - [葛城美里](../Page/葛城美里.md "wikilink")（，Katsuragi
    Misato）(聲優：[三石琴乃](../Page/三石琴乃.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    29岁。NERV戰術作戰部作戰局第1課課長。

<!-- end list -->

  - 赤木律子（，Akagi Ritsuko）(聲優：-{[山口由里子](../Page/山口由里子.md "wikilink")}-）

<!-- end list -->

  -
    NERV技術開發部技術局第1課所属。E計画担当・EVA開發責任者。

<!-- end list -->

  - 加持良治（，Kaji Ryoji）(聲優：[山寺宏一](../Page/山寺宏一.md "wikilink"))

<!-- end list -->

  -
    NERV首席監察官。

<!-- end list -->

  - 碇源堂（，Ikari
    Gendou）（聲優：[立木文彦](../Page/立木文彦.md "wikilink")／[黃志明](../Page/黃志明_\(香港\).md "wikilink")(香港粵語配音)）

<!-- end list -->

  -
    NERV最高司令官。真嗣之父。

<!-- end list -->

  - 冬月耕造（，Fuyutsuki Kouzou）(聲優：[清川元夢](../Page/清川元夢.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    NERV副司令。

<!-- end list -->

  - 伊吹摩耶（，Maya Ibuki）（聲優：[長澤美樹](../Page/長澤美樹.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    NERV本部的操作员。技術開發部技術局第1課所属。

<!-- end list -->

  - 青葉茂（，Shigeru Aoba）（聲優：[子安武人](../Page/子安武人.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    NERV本部的操作员。調査部情報局第1課所属。

<!-- end list -->

  - 日向誠（，Makoto Hyuga）（聲優：[優希比呂](../Page/優希比呂.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    NERV本部的操作员。戰術作戰部作戰局第1課所属。

  - 真嗣的同学

<!-- end list -->

  - 铃原冬二（，Touji Suzuhara） (聲優：[關智一](../Page/關智一.md "wikilink"))
  - 相田剑介（，Kensuke Aida） (聲優：[岩永哲哉](../Page/岩永哲哉.md "wikilink"))
  - 洞木光（，Hikari） (聲優：[岩男潤子](../Page/岩男潤子.md "wikilink"))

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - 基尔·罗伦茲（） (聲優：[麦人](../Page/麦人.md "wikilink"))

<!-- end list -->

  -
    SEELE的中心人物、人類補完委員会議長。

<!-- end list -->

  - 片片（，Penpen） (聲優：[林原惠](../Page/林原惠.md "wikilink")）

## 作品設定

### EVANGELION

以对抗「使徒」为目的而建造的人型兵器。由[NERV负责开发](../Page/NERV.md "wikilink")、持有和使用。驾驶员坐进圆筒形驾驶舱「插入栓」中，主要是通过神经连接对機体进行操作。由脐带电缆提供电力，内置电力最大可支持5分钟的活动时间。與使徒一样拥有A.T.力场，可以与使徒的A.T.立场相中和、侵食或破坏。

  - 初號機（EVANGELION試驗初號機　EVANGELION TEST TYPE-01）

<!-- end list -->

  -
    双眼、头上有一长角、紫色涂装嵌有萤光绿色。最终超越人型，覺醒成疑似神化形态。

<!-- end list -->

  - 零號機(改)（EVANGELION試作零號機　EVANGELION PROTO TYPE-00'）

<!-- end list -->

  -
    单眼、山吹色涂装的機体。最终被第10使徒吞食。

<!-- end list -->

  - 2號機（EVANGELION正規實用型 2號機(先行量産機)　EVANGELION PRODUCTION MODEL-02）

<!-- end list -->

  -
    四眼、红色機体。与TV版的「贰号机」相比外型有所改变，特别是头部有一对角。对战第10使徒时启用「The
    Beast」变形成**獸化第2形態（第1種）**。

<!-- end list -->

  - 3號機（EVANGELION正規實用型 3號機　EVANGELION PRODUCTION MODEL-03）

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 4號機（EVANGELION次世代試驗 4號機　EVANGELION NEXT GEN TESTBED-04）

<!-- end list -->

  -
    本片中并未直接出现。

<!-- end list -->

  - 暫設5號機（EVANGELION局地限用型 暫設5號機　EVANGELION PROVISIONAL UNIT-05）

<!-- end list -->

  -
    右腕装备对使徒专用殲滅兵器『简易式朗基努斯之槍（似非復元型）』。

<!-- end list -->

  - EVANGELION Mark.06

<!-- end list -->

  -
    于月面基地建造。与既有EVA的建造方式不同。为SEELE所拥有。

### 使徒

向第3新東京市袭来的未知敌性生命体。形状和能力都各不相同，但必定会有叫做「核心」的部位（通常为红色球体）、此处被破坏之后就会停止活动，全身变作血一样的液体（形象崩坏）。

  - 第2使徒 Lilith

<!-- end list -->

  -
    於前作《序》曾登場，一直封印在NERV最底層。本作中仅以一个画面出现，并无更多信息。

<!-- end list -->

  - 第3使徒，新登場。造形设定：[鬼头莫宏](../Page/鬼头莫宏.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    从永久冻土发掘出来，在NERV欧洲支部北極基地解剖、封印的使徒。骨骸外殼的龍形體，武器是光线。最终被暫設5號機破坏核心、歼灭。

<!-- end list -->

  - 第7使徒，新登場。造形设定：[コヤマシゲト](../Page/コヤマシゲト.md "wikilink")、小松田大全

<!-- end list -->

  -
    出现于相模湾、[饮水鸟造型的使徒](../Page/饮水鸟.md "wikilink")，能使海面结冰在其上行走。被从空中袭击的2號機破坏伪装核心后，身体一度崩坏，之后复活、变形。真正的核心被破坏后形象崩壊。

<!-- end list -->

  - 第8使徒，参考原TV版「空天使Sahaquiel」之重新設計。造形设定：总体[前田真宏](../Page/前田真宏.md "wikilink")、人型部分[本田雄](../Page/本田雄.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    从空中落下的使徒。初始因扭曲光线呈现黑色球體，之后身体展開、变形。与初号機接触后，人型的本体出现。高速运动的核心被零號機固定后，由2號機擊破。

<!-- end list -->

  - 第9使徒，参考原TV版「霰天使Bardiel」之重新設計。造形设定：[山下育人](../Page/山下育人.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    侵蝕並寄生在EVA3號機之內。

<!-- end list -->

  - 第10使徒，参考原TV版「力天使Zeruel」之重新設計。造形设定：[淺利義遠](../Page/淺利義遠_\(漫畫家\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    最强的拒绝型。带状的触手可自由伸缩进行攻击。捕食零号機(改)后变身人型。

## 製作人員

  - 總監督・原作・編劇：[庵野秀明](../Page/庵野秀明.md "wikilink")
  - 監督：[摩砂雪](../Page/摩砂雪.md "wikilink")、[鶴卷和哉](../Page/鶴卷和哉.md "wikilink")
  - 人物設定：[貞本義行](../Page/貞本義行.md "wikilink")
  - 機械設定：[山下育人](../Page/山下育人.md "wikilink")
  - 分镜：鶴卷和哉、[樋口真嗣](../Page/樋口真嗣.md "wikilink")、[橘正紀](../Page/橘正紀.md "wikilink")、[佐藤順一](../Page/佐藤順一.md "wikilink")、[山本沙代](../Page/山本沙代.md "wikilink")、[增井壮一](../Page/增井壮一.md "wikilink")、[錦織敦史](../Page/錦織敦史.md "wikilink")、[合田浩章](../Page/合田浩章.md "wikilink")、小松田大全、[中山勝一](../Page/中山勝一.md "wikilink")、摩砂雪、庵野秀明
  - 作畫監督：[鈴木俊二](../Page/鈴木俊二.md "wikilink")、[本田雄](../Page/本田雄.md "wikilink")、[松原秀典](../Page/松原秀典.md "wikilink")、奧田淳
  - 特技監督：[增尾昭一](../Page/增尾昭一.md "wikilink")
  - 副監督：[中山勝一](../Page/中山勝一.md "wikilink")、小松田大全
  - 作画監督補佐：[錦織敦史](../Page/錦織敦史.md "wikilink")、奥村幸子、貞本義行
  - Digital演出：鈴木清崇（[龙之子](../Page/龙之子.md "wikilink")）
  - 色彩設計：菊地和子（Wish）
  - 美術監督：加藤浩（Totonyan）、串田達也（美峰）
  - CGI監督：鬼塚大輔、小林浩康
  - 攝影監督：-{福士享}-（T2 Studio）
  - 剪輯：奧田浩史
  - 音樂：[鷺巢詩郎](../Page/鷺巢詩郎.md "wikilink")
  - 効果：野口透（Anime Sound）
  - 总監督助手・配給・宣传：[轟木一騎](../Page/轟木一騎.md "wikilink")
  - 原作協力：[GAINAX](../Page/GAINAX.md "wikilink")
  - 剧本协力：[榎戶洋司](../Page/榎戶洋司.md "wikilink")、[薩川昭夫](../Page/薩川昭夫.md "wikilink")、樋口真嗣、[吉川良太郎](../Page/吉川良太郎.md "wikilink")、[櫻井圭記](../Page/櫻井圭記.md "wikilink")
  - 动画制作：[Studio Khara](../Page/Khara.md "wikilink")
  - 共同配給：KlockWorx、[Khara](../Page/Khara.md "wikilink")
  - 宣傳・製作：Khara

## 音乐

### 歌曲

  - 主题歌

<!-- end list -->

  - [Beautiful World -PLANiTb Acoustica
    Mix-](../Page/Beautiful_World/Kiss_&_Cry#Beautiful_World_-PLANiTb_Acoustica_Mix-.md "wikilink")
      - 主唱：[宇多田光](../Page/宇多田光.md "wikilink")
      - 作詞・作曲：宇多田光

<!-- end list -->

  - 插入歌

<!-- end list -->

  -   - 主唱：[林原惠](../Page/林原惠.md "wikilink")
      - 作詞・作曲：[金子詔一](../Page/金子詔一.md "wikilink")
      - 编曲：[船山基紀](../Page/船山基紀.md "wikilink")，[鷺巢詩郎](../Page/鷺巢詩郎.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [給我一雙翅膀](../Page/給我一雙翅膀.md "wikilink")
      - 主唱：林原惠
      - 作詞：[山上路夫](../Page/山上路夫.md "wikilink") /
        作曲：[村井邦彦](../Page/村井邦彦.md "wikilink")
      - 编曲：船山基紀，鷺巢詩郎

<!-- end list -->

  - \[6\]

### 原声带

电影配乐依然由[鷺巢詩郎负责](../Page/鷺巢詩郎.md "wikilink")。本作有很多日常的场景，庵野导演在考虑这些场景要用什么样的音乐时，偶然听到了自己导演、鷺巢詩郎配乐的电视动画《[男女蹺蹺板](../Page/男女蹺蹺板.md "wikilink")》里的曲子。当时就觉得可以拿来用，然后向鷺巢詩郎提出加入《男女蹺蹺板》里的曲子，并重新编曲。
电影[原声音乐专辑于](../Page/原声音乐.md "wikilink")2009年7月8日发售。发行商为[STARCHILD](../Page/STARCHILD.md "wikilink")。分为收录有电影版BGM时长、完整时长2两种的2碟装专辑《SPECIAL
EDITION》与仅收录由Disc 1（电影版BGM时长）的通常版两个版本发售。电影主题曲《[Beautiful World -PLANiTb
Acoustica
Mix-](../Page/Beautiful_World/Kiss_&_Cry.md "wikilink")》作为限定下载曲目并未收录。在此专辑发行之前的6月27日，《Les
Bêtes》的混音版本《Les Bêtes-Royal Mirrorball
Remix》在[ITunes上架](../Page/ITunes.md "wikilink")，此曲也没有收录在本专辑中。由扮演[綾波零的配音演员](../Page/綾波零.md "wikilink")[林原惠演唱的电影插曲](../Page/林原惠.md "wikilink")《今日の日はさようなら》和《[給我一雙翅膀](../Page/給我一雙翅膀.md "wikilink")》有收录在专辑中。

## 动画制作

本作与前作《序》几乎是同时开发的，企画初期只是打算弄成总集篇，并未想过要把原作破坏。《序》上映后，备受好评，次回予告也获得好评。[庵野秀明导演](../Page/庵野秀明.md "wikilink")[杀必死精神大开](../Page/杀必死.md "wikilink")，于是打算让新角色真希波多点出场、更接近故事中枢，这正是破（坏）的起点。除了真希波外，明日香的登场由于TV版第8话的原画遗失了，于是重新设计了使徒（第7使徒）、明日香的出场镜头也全部改掉了（2号机的设计也有所改变）。以及明日香驾驶EVA3号机（[贞本义行的提案](../Page/贞本义行.md "wikilink")）,此提案也历经反复。[鶴卷和哉甚至建议把](../Page/鶴卷和哉.md "wikilink")【在“重做一次”的过程中，想要改变但又不想改变】嵌入故事中（虽然被否决了，但鶴卷表示现状反而与此靠拢）。在故事的高潮（对应TV版第19话）甚至加入第23话的要素（綾波死掉）。\[7\]\[8\]

经过《序》的试水后，本作积极地使用[CG](../Page/CG.md "wikilink")。在片头部分，暂设5号机与第3使徒的战斗场面就是以全CG为前提进行设计制作的。\[9\]

## 发行

### 电影上映

制作方在宣传时一直未透露《破》的任何故事情节，使得粉丝们更加望眼欲穿\[10\]。于2009年6月27日、在日本120家电影院公映（《序》为84家），在许多影院里面，当影片结束的时候，观众们给予热烈的掌声\[11\]。上映两天，动员观众35万人次，票房收入超过5亿[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")，夺得周末票房冠军\[12\]。第二周蝉联冠军\[13\]。
7月6日，观众人数超过100万人次\[14\]。7月28日，观众人数超过200万人次\[15\]。至8月3日，票房收入超过30亿日圓\[16\]。
最终票房收入40.0億日圆\[17\]。

### 海外公映

  - 台湾发行商[普威尔国际](../Page/普威尔国际.md "wikilink")，安排本片於2009年10月16日在[台灣上映](../Page/台灣.md "wikilink")，並發行[DVD](../Page/DVD.md "wikilink")、[Blu-ray](../Page/Blu-ray.md "wikilink")。
  - 2009年11月12日在[新加坡国泰影院](../Page/新加坡.md "wikilink")（Cathay）上映。
  - 香港發行商[新一影業將本片安排於](../Page/新一影業.md "wikilink")2009年12月3日在[香港上映](../Page/香港.md "wikilink")，並交由[亞洲影帶發行DVD](../Page/亞洲影帶.md "wikilink")、Blu-ray。
  - 2010年5月21日在[英国](../Page/英国.md "wikilink")[伦敦BFI](../Page/伦敦.md "wikilink")
    Southbank的“动画周末”（Animation Weekend）活动上，与前作《[序：You are (not)
    alone](../Page/福音戰士新劇場版：序.md "wikilink")》一同，以日文原声配音／英文字幕上映。新作因尚未发行DVD而引发观影热潮，售票预定率100%，上座率维持在95％左右。《序》放映前与本作放映后，观众均报以热烈掌声及喝彩。

### Blu-ray\&DVD

日本国内劇場上映的2.0版本经再調整于2010年5月26日发行《**福音戰士新劇場版：破　EVANGELION:2.22 YOU CAN
(NOT)
ADVANCE.**》[藍光光碟和](../Page/藍光光碟.md "wikilink")[DVD版](../Page/DVD.md "wikilink")。相较劇場公開版有1000处以上修正、新作画面追加\[18\]。収録時长：「''本篇111分49秒＋映像特典
'' 」\[19\]（2.0ver.本篇108分）。映像特典（AR台本、予告篇等）、初回生産分特典（劇場上映胶片）\[20\]。

据[亚马逊日本统计数据显示](../Page/亚马逊日本.md "wikilink")，自宣布即将发售DVD和BD以来，仅1周的予订量就高达8万8000张，首日订单量将近4万张\[21\]。据[Oricon统计](../Page/Oricon.md "wikilink")，发售当天售出DVD版12.4万枚、Blu-ray版19.5万枚，刷新[Oricon公信榜Blu](../Page/Oricon公信榜.md "wikilink")-ray首日销量数据\[22\]；上市一周总计销量已经超过63.8万张，其中蓝光碟更是狂卖35.7万张，仅用一周时间便打破日本史上蓝光碟最高销售纪录（此前的销量纪录由《[迈克尔·杰克逊：THIS
IS
IT](../Page/迈克尔·杰克逊：就是这样.md "wikilink")》创造，总计销量35.1万张）\[23\]\[24\]。6月14日,DVD\&Blu-ray出货量合計突破100万枚\[25\]。Oricon2010年年間综合BD销量以45万枚荣登第1位、与前作《序》達成两连冠；以及、DVD年间销量排行以37.4万枚拿到第3位。\[26\]\[27\]

### 电视放映

  - 2011年8月26日、[日本电视台](../Page/日本电视台.md "wikilink")『金曜劇場』放映《**福音戰士新劇場版：破
    TV版**》\[28\]。版本表記为：**2.02'**。[关东地区](../Page/关东地区.md "wikilink")[收视率録得](../Page/收视率.md "wikilink")13.1%\[29\]。
  - 在第3作《[福音戰士新劇場版：Q](../Page/福音戰士新劇場版：Q.md "wikilink")》劇場公開前日的2012年11月16日、同档节目（金曜劇場）放映《**福音戰士新劇場版：破
    TV版+福音戰士新劇場版：Q 冒頭6分38秒 TV版**》。『破 TV版』本篇结束后直接放映『Q冒頭6分38秒
    TV版』，以**2.02'**版到86分43秒为止、版本表記为：**2.02''**。关东地区收视率録得13.8%。
  - 2014年8月29日、新劇場版3週连续放送「EVA祭」的一環、同档节目再々放映『破
    TV版』。版本同初回放映：2.02'。关东地区收视率録得11.8%。

## 评价

  - 本作入圍[第33回日本電影金像獎的](../Page/第33回日本電影金像獎.md "wikilink")[最佳動畫片獎](../Page/日本電影金像獎最佳動畫片獎.md "wikilink")\[30\]

## 关连商品

[SH-06A_NERV_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SH-06A_NERV_01.jpg "fig:SH-06A_NERV_01.jpg")

  - EVA手机「SH-06A NERV」──NERV特別仕様手机于2009年发布，也有在本作中出现\[31\]
  - 《**福音戰士新劇場版：破　全記録全集**》：包含了制作人员的长篇访谈和电影制作记录。另外还有台词本、脚本分镜、最初的设定、指示笔记，让读者也能从中感受到电影的制作过程，进步一了解《破》背后的故事。

## 脚注

### 注解

<references group="注"/>

### 参考资料

<div class="references-small">

<references />

</div>

</div>

## 外部連結

  - \- [evangelion.co.jp](http://www.evangelion.co.jp/)

  - <http://eva2.0.b-ch.com/blog/2_0/cate/13>

  - [台灣Yahoo電影網](https://web.archive.org/web/20090926034525/http://tw.movie.yahoo.com/videoplayer.html/id%3D3131%26type%3Dmovie%26play%3D5501%26tab%3Dr)

  - [台灣官方網頁](https://web.archive.org/web/20120402065701/http://www.prowaremedia.com.tw/eva_newmov02.htm)

  - [MoovieLive資料庫資料](http://www.moovielive.com/movie/movie_info.do?discSetId=52839&regionLanguage=zh_tw)

  - [香港新一影業有限公司](https://web.archive.org/web/20110721085417/http://www.neovision.com.hk/)

  -
[Category:福音战士新剧场版](../Category/福音战士新剧场版.md "wikilink")
[Category:2009年日本劇場動畫](../Category/2009年日本劇場動畫.md "wikilink")

1.  明日香、来日

2.  男子汉的战斗

3.  鶴卷和哉专访，刊载于杂志《24格》第57期

4.  [作品解說](https://web.archive.org/web/20110907194152/http://www.prowaremedia.com.tw/eva_newmov02_info.htm).
    普威爾國際

5.  真希波的中文译名，由率先公映的台湾方面引进公司“普威尔国际”在与日本制片方确认后，正式定名为“真希波·真理·伊拉丝多莉亚斯”[1](http://www.prowaremedia.com.tw/forum/viewtopic.php?t=11290)。

6.  影片一开始真希波驾驶5号机出场时所哼唱的歌

7.  福音戰士新劇場版：破 场刊　鶴卷和哉专访

8.  《福音戰士新劇場版：破　全記録全集》

9.
10.

11.

12.

13.

14. [『ヱヴァ破』が10日間で動員100万人突破、興収15億円目前](http://www.cinematoday.jp/page/N0018744)、シネマトゥデイ、2009年7月7日

15. [僕がヱヴァンゲリヲン芸人です\!\!](http://eva2.0.b-ch.com/blog/2_0/archives/197)、ヱヴァンゲリヲン新劇場版ブログ:破、2009年7月29日

16. [イベント『ヱヴァンゲリヲン新劇場版とデザインの関係』開催告知](http://eva2.0.b-ch.com/blog/2_0/archives/204)
    ヱヴァンゲリヲン新劇場版ブログ:破、2009年8月7日

17.

18. [ヱヴァンゲリヲン新劇場版
    ：「破」BD早くも歴代1位確実　26日発売](http://mantan-web.jp/2010/05/25/20100525dog00m200018000c.html)
    - MANTANWEB、毎日新聞デジタル

19. [ヱヴァンゲリヲン新劇場版：破 EVANGELION:2.22 YOU CAN (NOT) ADVANCE.
    Blu-ray＆DVD 2010年5月26日発売決定](http://www.evangelion.co.jp/2_0/news_bn.html)
    - EVANGELION.CO.JP

20. [Blu-ray\&DVD，CD 情报](http://www.evangelion.co.jp/2_0/bd_dvd.html).
    官网

21. [「ヱヴァ:破」BD/DVD予約がamazonで1週間8万8,000枚－予約初日で約4万枚、「THIS IS
    IT」を抜く](http://av.watch.impress.co.jp/docs/news/20100215_349189.html)AV
    Watch 2010年2月15日

22. [ヱヴァ、“マイケル超え”のBlu-rayデイリー最高記録](http://www.oricon.co.jp/news/ranking/76617/full/)ORICON
    STYLE 2010年5月26日

23. [ヱヴァ、1週で“マイケル超え”のブルーレイ最高売上記録](http://www.oricon.co.jp/news/rankmusic/76798/full/)

24. [【EVA:破】创BD史上最高销售纪录！](http://comic.qq.com/a/20100602/000107.htm).
    腾讯动漫

25. [エヴァDVD＆ブルーレイ100万枚超え](http://www.nikkansports.com/entertainment/news/p-et-tp0-20100615-641617.html)日刊スポーツ
    2010年6月15日

26. [【年間ランキング】『ヱヴァンゲリヲン』のブルーレイがV2達成](http://www.oricon.co.jp/news/rankmusic/83258/full/)

27. [【EVA:破】连续两年称霸公信蓝光榜](http://comic.qq.com/a/20101224/000016.htm).
    腾讯动漫

28. [ヱヴァンゲリヲン新劇場版：破 TV版 -
    金曜ロードショー](http://www.ntv.co.jp/kinro/lineup/20110826/)

29. [《EVA破》剧场版电视收视率达13.1%](http://comic.qq.com/a/20110902/000016.htm).
    腾讯动漫

30.

31. [写真と動画で見る「SH-06A
    NERV」──NERV特別仕様ケータイ発売計画](http://www.itmedia.co.jp/mobile/articles/0905/19/news129.html)